我還記得在六四事件時，無綫在播「宇宙小戰爭」

叮噹電影版「大雄的宇宙小戰爭」劇照。

80 年代的香港，一直籠罩著在恐懼不安中，害怕失去法治與自由的未來。每天談的就是怎樣拋棄香港這個成長的故鄉，只為得到多一點保障。小學時代的我，不知道是甚麼共產黨，只知道同學一個個移民消失了。

世界就像會在 97 年結束一樣。在此之後出生的人，也許不容易感受到。

沒想到那像鋼鐵一樣不可動搖的恐懼源頭，在 80 年代的最後一年，竟然露出了一絲裂縫。那一絲黑暗中的曙光，從來不以友善團結見稱的香港人，空前團結起來，不分左右，無分你我，變成了同伴，絕望的香港，竟然能從恐懼中解脫，不用離鄉別井的希望，在「民主歌聲獻中華」中逸歌著自由。而最後那希望被殘酷的現實粉碎，再一次跌入了絕望，香港人像經歷了一次輪迴，在短短兩星期內。

那時候應該沒甚麼成人有心情看卡通片，但我是幾歲的小學生。

我是在當時看了無綫播的「大雄的宇宙小戰爭」，是叮噹的大長篇。故事講述一個外星人很迷你的「比利加」星球，被獨裁者動用軍隊奪取了政權，當地民主運動的少年領袖，逃亡來到地球。被叮噹他們發現並收留，在叮噹他們的協助下，回去接觸當地的地下組織。

那時候的叮噹配音員，還是林保全。大雄的朋友們是技安、阿福與靜宜，而不是胖虎、小夫與靜香。這作品也異於其他叮噹大長篇。在這作品中，各個角色的發揮都比別的故事更豐富。特別是阿福，以懦弱作為特點的他，不僅比平時更有氣概，更發揮了關鍵的作用。每人發揮的作用都是不可或缺的，連外星人民主領袖比其他大長篇配角，都更有血性與存在感。

叮噹電影版「大雄的宇宙小戰爭」劇照。

面對壓倒性的政府與軍隊。不論是政府裡的同情者，還是反抗組織，都被專制政權的監控下被搗破鎮壓。反抗領袖和叮噹等人一起被捕，被判處死刑，但在千鈞一髮之際，終於逆轉勝利，結束了專制政權。跟外面世界的新聞報道發生的是相似的事，不同的是結局。

這個有著「自由民主萬萬歲」這樣對白的卡通片，當時被放上節目表的電視台職員是故意的，還是巧合的？我想兩者都有吧。選播這卡通片與配音是故意的，現實發生的事情是巧合的…… 巧合不是指剛好一樣，而是指剛好相反。

而特別是這套電影，中間還有一首十分聞名的插曲，叫作「少年期」，如果你沒印象，建議這個關鍵字拿上 YouTube 來聽。那是叮噹大長篇電影中，最深刻的名作，曲風優美帶著鄉愁，歌詞非常的值得玩味。如果你沒時間看完這電影，請你打開那首歌來聽，只花你兩分鐘而已，那絕對是值得的。

在歌詞裡，歌唱者是一個幾歲的小孩，靜靜的、好奇的面對著美麗未知的世界，默默的站著…… 直至驚醒，發覺自己剛才是發夢，真實的自己早已進入成年。感嘆著自己為何要成長，甚麼時候成長了呢？就這樣，這首歌，這卡通片，以及那個歷史時刻，皆已是 30 年前的事情了，我活在這個 30 年後的未來，寫下這篇文章。我在想，如果我有機會告訴那時候的我，未來是今天這樣的。這 30 年來，我們做了甚麼？我就在想，我是否要說實話。

我有時也會想，如果沒有叮噹的話，比利加星球大概再被專制統治 30 年，那比利加星球會是如何？或者可以從我們的現實裡，想像得到未來的比利加是怎樣，因為我們世界中，叮噹並未用時光機走來這時代。沒有縮形光，沒有空氣砲，沒有桃太郎飯糰，坦克車、軍隊與監控卻一樣不缺。

寫完了這一篇，把這篇留在這一瞬間。我再在想，在 30 年後，如果還活著，那個未來又是怎樣的？

間間茶餐廳部部電視機都長開播住TVB

比你講到有D感動